\documentclass{beamer}
\usetheme{default}



\usepackage{listings}
\usepackage[listings]{tcolorbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[usefilenames]{plex-otf}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}


\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\definecolor{bglisting}{HTML}{FAFCC7}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{bglisting},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breaklines=true,
    commentstyle=\color{pgreen},
    frame=single,
    gobble=8,
    keywordstyle=\color{blue},
    language=Java,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2
}

\newcommand{\javakw}[1]{\textcolor{blue}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\javalit}[1]{\textcolor{orange}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\greencell}{\cellcolor[HTML]{41fcb1}}
\newcommand{\clicommand}[2]{\texttt{\$ #1}\\\texttt{  #2}}
\newcommand{\jtype}[1]{\textbf{\texttt{#1}}}

\newtcolorbox{definicion}{colback=green!10!white,colframe=green!40!black,title=Definición}
\newtcolorbox{consola}{colback=black!70!white,colframe=gray!10!black,coltext=white,title=Consola}
\newtcolorbox{ejercicio}{colback=blue!10!white,colframe=blue!40!black,title=Ejercicio}


\title{Java I/O}
\author{Jairo J. Sánchez Hernández}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}
\begin{frame}{Agenda}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Streams}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Streams}
    \begin{definicion}
        Un \textbf{stream} es cualquier flujo continuo de datos.
    \end{definicion}
    \vspace{2em}
    Ejemplos:
    \begin{itemize}
        \item Archivos
        \item Datos desde un dispositivo de Hardware
        \item Datos que se han transmitido por la Internet
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Streams}
    Los \textbf{stream} son un tanto abstractos, ya que pueden soportar diferentes tipos de datos:
    \begin{itemize}
        \item bytes
        \item texto (archivos)
        \item caracteres
        \item objetos (JSON)
        \item ...
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Streams}
    \begin{definicion}
        En un sentido más amplio, un \textbf{stream} representa la conexión de un flujo de datos de un origen a un destino.
    \end{definicion}
\end{frame}

\section{Clase \jtype{OutputStream}}
\begin{frame}
    \frametitle{Clase \jtype{OutputStream}}
    \jtype{OutputStream} es:
    \begin{itemize}
        \item ...una clase abstracta
        \item ...la superclase para todas las operaciones de salida
        \item ...se encuentra en el package \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/14/docs/api/java.base/java/io/OutputStream.html}{\jtype{java.io}}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{OutputStream}}
    La clase \jtype{OutputStream} implementa tres interfaces:
    \begin{itemize}
        \item \jtype{Closeable} Proveé el método \textit{close()} que maneja el cierre correcto y/o liberación del recurso fuente.
        \item \jtype{AutoCloseable} Similar a la interfaz anterior, pero llama automáticamente el método \textit{close()} en un bloque try-con-recursos.
        \item \jtype{Flushable} Proveé el método \textit{flush()} que permite el vaciado de datos hacia el destino del stream.
    \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Métodos}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{OutputStream}}
    La clase \jtype{OutputStream} define los siguientes métodos:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{\textit{write(int b)}} Escribe un byte al stream.
        \item \textit{\textbf{write(byte[] b, int offset, int length)}} escribe una subsecuencia del arreglo.
        \item \textbf{\textit{write(byte[])}} escribe el arreglo completo al stream
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{OutputStream}}
    \begin{lstlisting}
        public static void fileOutputStreamSingle(String file, String data) throws IOException {
            byte[] bytes = data.getBytes();
            try (OutputStream out = new FileOutputStream(file)) {
                out.write(bytes[5]);
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
        fileOutputStreamSingle("C:\test.txt","Hola Mundo!");
        //Escribe "M" al archivo C:\test.txt
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{OutputStream}}
    \begin{lstlisting}
        public static void fileOutputStreamByteSubSequence(
        String file, String data) throws IOException {
            byte[] bytes = data.getBytes();
            try (OutputStream out = new FileOutputStream(file)) {
                out.write(bytes, 6, 5);
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
        fileOuputStreamByteSubSequence("C:\test.txt", "¡Hola Mundo!");
        //Escribe "Mundo" en el archivo.
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{OutputStream}}
    \begin{lstlisting}
        public static void fileOutputStreamByteSequence(String file, String data) throws IOException {
            byte[] bytes = data.getBytes();
            try (OutputStream out = new FileOutputStream(file)) {
                out.write(bytes);
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
        fileOutputStreamByteSequence("C:\test.txt", "¡Hola Mundo!");
       //Escribe "¡Hola Mundo!" al archivo
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\subsection{Subclases}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{OutputStream}}
    \framesubtitle{Subclases}
    Las principales subclases de \jtype{OutputStream} son:
    \begin{itemize}
        \item \jtype{FileOutputStream} Escribe a archivos
        \item \jtype{ByteArrayOutputStream} Su propósito es escribir en un arreglo de bytes incremental
        \item \jtype{FilterOutputStream} Representa la superclase de todas las clases que transforman el stream
        \item \jtype{ObjectOutputStream} Escribe representaciones de objetos y primitivos a un destino. Los objetos deben implementar \jtype{Serializable}
        \item \jtype{PipedOutputStream} Útil para crear un \textit{pipe} de comunicación, un \textit{pipe} es un enlace entre dos threads en la JVM.
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Java NIO}
\begin{frame}
    \frametitle{Archivos}
    \begin{definicion}
        La lista completa de una jerarquía de directorios más el nombre de un archivo se le conoce como \textbf{ruta} (\textit{path}). Puede llevar a un archivo o a un directorio.
    \end{definicion}
    \vspace{2em}
    El formato de una ruta es dependiente del sistema operativo.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Clase \jtype{Path}}
    La clase \jtype{java.nio.file.Path} representa información acerca una ruta en el sistema de archivos.\\
    \vspace{3em}
    Nos puede proporcionar ubicación de la ruta, tamaño, fecha de creación y si existen.

\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{Path}}
    Primer método de obtenerlo es usando un objeto \jtype{FileSystem}
    \begin{lstlisting}
        FileSystem fs = FileSystems.getDefault();
        Path miRuta = fs.getPath("/home/usuario/miarchivo.txt");
        /*
        Path miRutaWin = fs.getPath("C:\\miArchivo.txt");
        */
    \end{lstlisting}
    \vspace{3em}
    Nótese que hay dos clases: \jtype{FileSystem} y \jtype{FileSystems}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{Path}}
    Otra forma de crear un objeto \jtype{Path} es usando la clase \jtype{Paths}\\
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}
        Path miRuta = Paths.getPath("C:\\Java\\sample.txt");
    \end{lstlisting}
    Las rutas pueden especificarse de manera absoluta, o relativa sin ningún problema.
    \begin{lstlisting}
        Path ruta2 = Paths.getPath("dir1/otrodir/sample.txt");
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Clase \jtype{Path}}
    ¿Qué información se puede obtener de un \jtype{Path} y cómo?
    \begin{itemize}
        \item \jtype{getName()} Regresa el último elemento en la secuencia de nombres que conforman la ruta.
        \item \jtype{getNameCount()} Número de elementos en la ruta.
        \item \jtype{getName(int)} El nombre en la posición indicada en la ruta.
        \item \jtype{exists()} Regresa \javalit{true} si existe el archivo/directorio.
        \item \jtype{delete()} Borra el elemento en el sistema de archivos, puede causar una excepción.
        \item \jtype{deleteIfExists()} Borra sin arrojar una excepción.
        \item \jtype{toAbsolutePath()} Retorna un nuevo \jtype{Path} con la ruta completa.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{Path}}
    También se pueden verificar los permisos que se tengan sobre una ruta con el método \jtype{checkAccess()}\\
    \begin{lstlisting}
        import java.nio.file.*;
        import java.nio.file.AccessMode;
        import java.io.IOException;
        public class PathDemo {
            public static void main(String[] args){
                Path ruta = Paths.get("test.txt");
                try{
                    ruta.checkAccess(AccessMode.READ, AccessMode.EXECUTE);
                }catch(IOException e){
                    System.out.println("No se tienen los permisos");
                }
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Clase \jtype{Path}}
    Para leer los atributos de un archivo:
    \begin{lstlisting}
        Path ruta = Paths.get("C:\\sample.txt");
        try{
            BasicFileAttributes attr = Attributes.readBasicFileAttributes(ruta);

            System.out.println("Creado: " + attr.creationTime());
            System.out.println("Mod: " + attr.lastModifiedTime());
            System.out.println("Tamaño: " + attr.size());
        }catch(IOException e) {
            e.printStackTrace();
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}



\section{Archivos (NIO)}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Archivos (NIO)}
    Un \jtype{Path}, no es suficiente para poder usar el contenido de un archivo.\\
    \vspace{2em}
    Java \textbf{abre} un archivo cuando asocia un objeto de tipo \textit{\textbf{stream}} a un \jtype{Path}. De manera similar, para dejar de usarlo, se debe cerrar dicho \textit{\textbf{stream}}.
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.35]{img/io-ins.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Archivos (NIO)}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.45]{img/jerarquia.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Archivos (NIO)}
    \begin{table}
        \begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{5.5cm}|}
            \hline
            \textbf{Clase} & \textbf{Descripción}\\
            \hline
            \jtype{InputStream} & Clase abstracta, contiene los métodos de entrada\\
            \hline
            \jtype{FileInputStream} & Leer archivos desde disco. \\
            \hline
            \jtype{BufferedInputStream} & Maneja datos de entrada desde una fuente estándar de sistema o dispositivo, como el teclado.\\
            \hline
            \jtype{OutputStream} & Clase abstracta de salida.\\
            \hline
            \jtype{FileOutputStream} & Permite escribir a disco.\\
            \hline
            \jtype{BufferedOutputStream} & Maneja la salida, usualmente el monitor.\\
            \hline
            \jtype{PrintStream} & Representa un stream de salida de carácteres. \jtype{System.out} es un ejemplo\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Archivos (NIO)}
    \begin{table}
        \begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{5.5cm}|}
            \hline
            \textbf{Clase} & \textbf{Descripción}\\
            \hline
            \jtype{Reader} & Clase abstracta, lee streams de caracteres.\\
            \hline
            \jtype{BufferedReader} & Lee texto. provee \textit{buffering} para una lectura eficiente por carácter, arreglos y lineas.\\
            \hline
            \jtype{BufferedWriter} & Escribe texto a un stream de caracteres de salida.\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}



\section{Escribiendo archivos}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Escribiendo archivos}
    Ya se ha usado anteriormente la consola para imprimir información relevante. \\
    \vspace{2em}
    La salida estándar es en realidad un \jtype{OutputStream}, podemos crear otro objeto de este tipo que apunte a un archivo.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Usando archivos}
    Para obtener un \jtype{OutputStream} de un archivo podemos usar el método \texttt{newOutputStream()} de la clase \jtype{Path}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Usando archivos}
    \begin{lstlisting}
        public class EscribeArchivo{
            public static void main(String[] args){
                Path file = Paths.get("./prueba.txt");
                String s = "ABCDEFGHIJ\n";
                byte[] data = s.getBytes();

                try(OutputStream output = new BufferedOutputStream(
                Files.newOutputStream(file, CREATE, APPEND))){
                    output.write(data);
                    output.flush();
                    // No es necesario output.close();
                }catch(IOException e){
                    System.out.println(e.getMessage());
                }
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Ejercicio}
\begin{frame}
    \frametitle{Ejercicio}
    \begin{ejercicio}
        Desarrollar una función que tome dos parámetros de entrada:
        \begin{itemize}
            \item Una cadena que represente un \jtype{Path}
            \item Una lista de \jtype{String}
        \end{itemize}
        La función debe ser capaz de escribir la lista de cadenas separadas por una coma (,). El archivo escrito deberá contener una lista por línea.
    \end{ejercicio}
\end{frame}



\section{Leyendo Archivos}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Leyendo Archivos}
    Para leer un archivo usando la API \jtype{java.io}
    \begin{lstlisting}
        import java.io.FileInputStream;

        public class DataStreamExample {
            public static void main(String args[]){
                try(FileInputStream fin=new FileInputStream("test.txt")){
                    int i=0;
                    while((i=fin.read())!=-1){
                        System.out.print((char)i);
                    }
                }catch(Exception e){System.out.println(e);}
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Leyendo Archivos}
    Al utilizar Java NIO se reduce el código:
    \begin{lstlisting}
        public class ReadSmallFile {
            public static void main(String args[]){
                try{
                    Path path = Paths.get("test.txt");
                    String read = Files.readAllLines(path).get(0);
                }catch(Exception e){
                    System.out.println(e);
                }
            }
        }
    \end{lstlisting}
    Este código se recomienda para archivos pequeños, ya que no hay buffering
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Leyendo Archivos}
    \begin{lstlisting}
        public class ReadBigFile {
            public static void main(String args[]){
                try{
                    Path path = Paths.get("test_big.txt");
                    BufferedReader reader = Files.newBufferedReader(path);
                    String line = reader.readLine();
                }catch(Exception e){
                    System.out.println(e);
                }
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\section{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    La clase \jtype{Reader} es \textbf{abstracta}
    \pause
    ...por lo tanto, solamente define el comportamiento para leer caracteres a través de sus implementaciones.\\
    \vspace{2em}
    ¿Qué operaciones define?
    \begin{itemize}
        \item Leer un sólo caracter
        \item Leer un arreglo de caracteres
        \item Establecer y reiniciar una posición en un stream de caracteres
        \item Saltarse posiciones mientras se lee un stream
        \item Cerrar el stream
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    ¿Cuándo se usa un \jtype{FileReader}?\\
    \vspace{2em}
    Si bien se puede usar un \jtype{InputStreamReader} para leer de cualquier stream de entrada, \jtype{FileReader} agrega funcionalidad especifica para archivos.\\
    \vspace{2em}
    En general: Se usa un \jtype{FileReader} cuando se quiere leer un archivo de texto en la codificación por defecto del sistema.

\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    Leer caracter a caracter en un archivo
    \begin{lstlisting}
        public static String readOneByOne(Reader reader) throws IOException {
            StringBuilder content = new StringBuilder();
            int nextChar;
            while ((nextChar = reader.read()) != -1) {
                content.append((char) nextChar);
            }
            return String.valueOf(content);
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
        FileReader fileReader = new FileReader("path");
        readOneByOne(fileReader);
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    Leer un arreglo de caracteres
    \begin{lstlisting}
        public static String readMultiple(Reader reader, int length) throws IOException {
            char[] buffer = new char[length];
            int charactersRead = reader.read(buffer, 0, length);
            if (charactersRead != -1) {
                return new String(buffer, 0, charactersRead);
            } else {
                return "";
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
        FileReader fileReader = new FileReader("path");
        readMultiple(fileReader, 100);
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    Limitaciones
    \begin{itemize}
        \item \jtype{FileReader} es dependiente de la codificación del sistema (ASCII, ISO8859, Windows1252, UTF)
        \item Forman parte de Java I/O, por lo tanto, no incorporan por defecto \textit{buffering}, y se tiene que "envolver":
        \begin{lstlisting}[gobble=12]
            BufferedReader in = new BufferedReader(fileReader);
        \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    \jtype{FileWriter} es un \jtype{OutputStreamWriter} para escribir streams de caracteres a un archivo.\\
    \vspace{2em}
    De igual manera que los \jtype{FileReader}, la funcionalidad de ésta clase proviene de sus implementaciones base: \jtype{OutputStreamWriter} y \jtype{Writer}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    \begin{figure}
        \includegraphics{img/reader_writer.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    Ejemplo de uso \jtype{FileWriter}
    \begin{lstlisting}
        try (FileWriter fWriter = new FileWriter("Test.txt")) {
            fileWriter.write("Hola Mundo!");
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    ¿Qué se hace cuando concatenar el contenido a archivo ya existente?\\
    \vspace{2em}
    Se usan los constructores alternativos
    \begin{lstlisting}
        FileWriter(String fileName)
        FileWriter(String fileName, boolean append)
        FileWriter(File file)
        FileWriter(File file, boolean append)
        FileWriter(FileDescriptor fd)
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{\jtype{Reader} y \jtype{Writer}}
    Y en Java 11 se introdujeron más constructores
    \begin{lstlisting}
        FileWriter(String fileName, Charset charset)
        FileWriter(String fileName, Charset charset, boolean append)
        FileWriter(File file, Charset charset)
        FileWriter(File file, Charset charset, boolean append)
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{IO vs NIO}
\begin{frame}
    \frametitle{IO vs NIO}
    El paquete \jtype{java.io} se introdujo en Java 1.0, y la API de \jtype{Reader} en 1.1
    \begin{itemize}
        \item \jtype{InputStream} y \jtype{OutputStream} que proveen lectura/escritura un byte a la vez.
        \item \jtype{Reader} y \jtype{Writer} \textit{wrappers} para los streams.
        \item Llamadas bloqueantes, se tiene que esperar a que se complete la llamada.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{IO vs NIO}
    El paquete \jtype{java.nio} se introdujo en Java 1.4, y actualizado en 1.7(NIO2).
    \begin{itemize}
        \item \jtype{Buffer} Para leer "trozos" de datos
        \item \jtype{CharsetDecoder} Para mapear bytes a/desde caracteres de texto.
        \item \jtype{Channel} Para comunicarse
        \item \jtype{Selector} Para habilitar multiplexado en varios canales
        \item Llamadas \textbf{no bloqueantes}, se lee lo que esté listo
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
